\part{Annexe A - Code pour générer les graphiques}

\begin{lstlisting}[language=Matlab,caption=Code pour générer les graphiques,label=fig:code-graph-Matlab]
  %% S5 - APP 5

  clc
  close all
  clear all

  %% Simulation de Monte-Carlo :

  % Définition des paramètres :

  n = 1e4;                    % Nombre de réalisations pour la simulation
  dr = 1e-3;                  % Pas pour le tracé de la PDF de Rayleigh
  N = [0: 1: n-1];            % Vecteur pour le tracé des nombres générés
  theta = 2*pi.*rand(n, 1);   % V.A Theta distribuée uniformément sur (0 2*pi)
  V = [0.25 1 4 9 16];        % Différentes valeurs de variances proposées
  R = [0: dr: 14-dr];         % Vecteur pour le tracé de la PDF et CDF de Rayleigh
  P = [0: 1/n: 1-(1/n)];      % Vecteur pour le tracé de la CDF inverse de Rayleigh
  p = rand(n, 1);             % Probabilité p distribuée uniformément sur (0 1)
  Ray = raylrnd(1, n, 1);     % Génération de la distribution de Rayleigh pour n réalisations
  D0_50 = 50;                 % Distance radiale D0 pour une variance de 4 (en m)
  D0_100 = 100;               % Distance radiale D0 pour une variance de 16 (en m)
  Phi0_15 = 15;               % Angle de visée du radar Phi0 pour une variance de 4 (en degrés)
  Phi0_30 = 30;               % Angle de visée du radar Phi0 pour une variance de 16 (en degrés)
  s = 5.9915;                 % Valeur de la densité de probabilité du Khi-deux donnant un niveau de confiance de 95 % sachant nu = 2

  %% Graphique des nombres aléatoires générés :

  Fig1_HR = figure('Position', get(0, 'Screensize'));
  plot(N, theta);
  title("Nombres aléatoires \theta générés pour 10000 réalisations")
  xlabel("n")
  ylabel("\theta")
  %saveas(Fig1_HR, fullfile(pwd,"Figure 1.png"));

  %% Histogramme des nombres aléatoires générés :

  Fig2_HR = figure('Position', get(0, 'Screensize'));
  histogram(theta);
  title("Histogramme des nombres aléatoires \theta générés pour 10000 réalisations")
  xlabel("Classes")
  ylabel("Fréquences absolues de \theta")
  %saveas(Fig2_HR, fullfile(pwd,"Figure 2.png"));

  %% Tracé de la loi de Rayleigh pour les différentes valeurs de variance :

  Fig3_HR = figure('Position', get(0, 'Screensize'));
  hold on
  for i = 1 : length(V)
      PDF = R./V(i).*exp(-R.^2./(2*V(i)));
      plot(R, PDF)
  end
  title('Loi de Rayleigh théorique pour différentes valeurs de \sigma_r^2')
  xlabel('r')
  ylabel('f_R(r)')
  legend('\sigma_r^2 = 0.25','\sigma_r^2 = 1','\sigma_r^2 = 4','\sigma_r^2 = 9','\sigma_r^2 = 16')
  %saveas(Fig3_HR, fullfile(pwd,"Figure 3.png"));

  %% Tracé de la fonction de répartition de la loi de Rayleigh pour les différentes valeurs de variance :

  Fig4_HR = figure('Position', get(0, 'Screensize'));
  hold on
  for i = 1 : length(V)
      CDF = 1-exp(-R.^2./(2*V(i)));
      plot(R, CDF)
  end
  title('CDF de la loi de Rayleigh théorique pour différentes valeurs de \sigma_r^2')
  xlabel('r')
  ylabel('F_R(r)')
  legend('\sigma_r^2 = 0.25','\sigma_r^2 = 1','\sigma_r^2 = 4','\sigma_r^2 = 9','\sigma_r^2 = 16')
  %saveas(Fig4_HR, fullfile(pwd,"Figure 4.png"));

  %% Tracé de la fonction de répartition inverse de la loi de Rayleigh pour les différentes valeurs de variance :

  Fig5_HR = figure('Position', get(0, 'Screensize'));
  hold on
  for i = 1 : length(V)
      iCDF = sqrt(-2*V(i)*log(1-P));
      plot(P, iCDF)
  end
  title('CDF inverse de la loi de Rayleigh théorique pour différentes valeurs de \sigma_r^2')
  xlabel('p')
  ylabel('r')
  legend('\sigma_r^2 = 0.25','\sigma_r^2 = 1','\sigma_r^2 = 4','\sigma_r^2 = 9','\sigma_r^2 = 16')
  %saveas(Fig5_HR, fullfile(pwd,"Figure 5.png"));

  %% Histogrammes pour les différents modules de l'erreur r sur la distance radiale :

  r_var4 = sqrt(-2*V(3)*log(1-p));       % Module de l'erreur issu de la CDF inverse pour D0 = 50 m
  r_var16 = sqrt(-2*V(5)*log(1-p));      % Module de l'erreur issu de la CDF inverse pour D0 = 100 m

  Fig6_HR = figure('Position', get(0, 'Screensize'));
  subplot(2,1,1)
  histogram(r_var4);
  title("Histogramme des modules de l'erreur r générés pour une distance radiale de 50 m sur 10000 réalisations")
  xlabel("Classes pour une variance de 4")
  ylabel("Fréquences absolues de r")
  subplot(2,1,2)
  histogram(r_var16);
  title("Histogramme des modules de l'erreur r générés pour une distance radiale de 100 m sur 10000 réalisations")
  xlabel("Classes pour une variance de 16")
  ylabel("Fréquences absolues de r")
  %saveas(Fig6_HR, fullfile(pwd,"Figure 6.png"));

  % Histogramme de la distribution de Rayleigh :

  Fig7_HR = figure('Position', get(0, 'Screensize'));
  histogram(Ray);
  title("Histogramme de la distribution Rayleigh pour 10000 réalisations")
  xlabel("Classes")
  ylabel("Fréquences absolues")
  %saveas(Fig7_HR, fullfile(pwd,"Figure 7.png"));

  %% Graphiques 2D des nuages de points [r theta] pour les 2 valeurs de variance :

  Fig8_HR = figure('Position', get(0, 'Screensize'));
  subplot(1,2,1)
  scatter(r_var4, theta);
  title("Nuage de points des couples [r \theta] pour une variance de 4")
  xlabel("r")
  ylabel("\theta")
  subplot(1,2,2)
  scatter(r_var16, theta);
  title("Nuage de points des couples [r \theta] pour une variance de 16")
  xlabel("r")
  ylabel("\theta")
  %saveas(Fig8_HR, fullfile(pwd,"Figure 8.png"));

  %% Graphiques 2D des nuages de points [D phi] :

  D_50 = D0_50 + r_var4.*cos(theta);
  D_100 = D0_100 + r_var16.*cos(theta);
  Phi_15_50 = Phi0_15 + r_var4.*sin(theta);
  Phi_15_100 = Phi0_15 + r_var16.*sin(theta);
  Phi_30_50 = Phi0_30 + r_var4.*sin(theta);
  Phi_30_100 = Phi0_30 + r_var16.*sin(theta);

  % Graphiques pour une variance de 4 :

  Fig9_HR = figure('Position', get(0, 'Screensize'));
  subplot(1,2,1)
  scatter(D_50, Phi_15_50);
  title("Nuage de points des couples [D \phi] sachant D_0 = 50 m et \phi_0 = 15°")
  xlabel("D")
  ylabel("\phi")
  subplot(1,2,2)
  scatter(D_50, Phi_30_50);
  title("Nuage de points des couples [D \phi] sachant D_0 = 50 m et \phi_0 = 30°")
  xlabel("D")
  ylabel("\phi")
  %saveas(Fig9_HR, fullfile(pwd,"Figure 9.png"));

  % Graphiques pour une variance de 16 :

  Fig10_HR = figure('Position', get(0, 'Screensize'));
  subplot(1,2,1)
  scatter(D_100, Phi_15_100);
  title("Nuage de points des couples [D \phi] sachant D_0 = 100 m et \phi_0 = 15°")
  xlabel("D")
  ylabel("\phi")
  subplot(1,2,2)
  scatter(D_100, Phi_30_100);
  title("Nuage de points des couples [D \phi] sachant D_0 = 100 m et \phi_0 = 30°")
  xlabel("D")
  ylabel("\phi")
  %saveas(Fig10_HR, fullfile(pwd,"Figure 10.png"));

  %% Calcul des distances axiales [Dx Dy] à partir du couple [D phi]

  % Partie déterministe pour un angle de visée Phi0 = 15 degrés et Phi0 = 30 degrés :

  % Pour une distance radiale D0 = 50 m et un angle de visée Phi0 = 15 degrés :

  D0x_deterministe_50_15 = D0_50*cosd(Phi0_15);
  D0y_deterministe_50_15 = D0_50*sind(Phi0_15);

  % Pour une distance radiale D0 = 100 m et un angle de visée Phi0 = 15 degrés :

  D0x_deterministe_100_15 = D0_100*cosd(Phi0_15);
  D0y_deterministe_100_15 = D0_100*sind(Phi0_15);

  % Pour une distance radiale D0 = 50 m et un angle de visée Phi0 = 30 degrés :

  D0x_deterministe_50_30 = D0_50*cosd(Phi0_30);
  D0y_deterministe_50_30 = D0_50*sind(Phi0_30);

  % Pour une distance radiale D0 = 100 m et un angle de visée Phi0 = 30 degrés :

  D0x_deterministe_100_30 = D0_100*cosd(Phi0_30);
  D0y_deterministe_100_30 = D0_100*sind(Phi0_30);

  % Partie non-déterministe pour les deux valeurs de variance :

  D0x_non_deterministe_var4 = r_var4.*cos(theta);
  D0y_non_deterministe_var4 = r_var4.*sin(theta);

  D0x_non_deterministe_var16 = r_var16.*cos(theta);
  D0y_non_deterministe_var16 = r_var16.*sin(theta);

  % Somme des parties déterministes et non déterministes :

  % Pour une variance de 4 sachant une distance radiale D0 = 50 m :

  Dx_50_15 = D0x_deterministe_50_15 + D0x_non_deterministe_var4;
  Dy_50_15 = D0y_deterministe_50_15 + D0y_non_deterministe_var4;

  Dx_50_30 = D0x_deterministe_50_30 + D0x_non_deterministe_var4;
  Dy_50_30 = D0y_deterministe_50_30 + D0y_non_deterministe_var4;

  % Pour une variance de 16 sachant une distance radiale D0 = 100 m :

  Dx_100_15 = D0x_deterministe_100_15 + D0x_non_deterministe_var16;
  Dy_100_15 = D0y_deterministe_100_15 + D0y_non_deterministe_var16;

  Dx_100_30 = D0x_deterministe_100_30 + D0x_non_deterministe_var16;
  Dy_100_30 = D0y_deterministe_100_30 + D0y_non_deterministe_var16;

  % Graphiques 1D des réalisations de Dx et Dy :

  % Pour une distance radiale D0 = 50 m et un angle de visée Phi0 = 15 degrés :

  Fig11_HR = figure('Position', get(0, 'Screensize'));
  subplot(1,2,1)
  plot(N, Dx_50_15);
  title("Nombres aléatoires D_x(50,15) générés pour 10000 réalisations")
  xlabel("n")
  ylabel("D_x")
  subplot(1,2,2)
  plot(N, Dy_50_15);
  title("Nombres aléatoires D_y(50,15) générés pour 10000 réalisations")
  xlabel("n")
  ylabel("D_y")
  %saveas(Fig11_HR, fullfile(pwd,"Figure 11.png"));

  % Pour une distance radiale D0 = 100 m et un angle de visée Phi0 = 15 degrés :

  Fig12_HR = figure('Position', get(0, 'Screensize'));
  subplot(1,2,1)
  plot(N, Dx_100_15);
  title("Nombres aléatoires D_x(100,15) générés pour 10000 réalisations")
  xlabel("n")
  ylabel("D_x")
  subplot(1,2,2)
  plot(N, Dy_100_15);
  title("Nombres aléatoires D_y(100,15) générés pour 10000 réalisations")
  xlabel("n")
  ylabel("D_y")
  %saveas(Fig12_HR, fullfile(pwd,"Figure 12.png"));

  % Pour une distance radiale D0 = 50 m et un angle de visée Phi0 = 30 degrés :

  Fig13_HR = figure('Position', get(0, 'Screensize'));
  subplot(1,2,1)
  plot(N, Dx_50_30);
  title("Nombres aléatoires D_x(50,30) générés pour 10000 réalisations")
  xlabel("n")
  ylabel("D_x")
  subplot(1,2,2)
  plot(N, Dy_50_30);
  title("Nombres aléatoires D_y(50,30) générés pour 10000 réalisations")
  xlabel("n")
  ylabel("D_y")
  %saveas(Fig13_HR, fullfile(pwd,"Figure 13.png"));

  % Pour une distance radiale D0 = 100 m et un angle de visée Phi0 = 30 degrés :

  Fig14_HR = figure('Position', get(0, 'Screensize'));
  subplot(1,2,1)
  plot(N, Dx_100_30);
  title("Nombres aléatoires D_x(100,30) générés pour 10000 réalisations")
  xlabel("n")
  ylabel("D_x")
  subplot(1,2,2)
  plot(N, Dy_100_30);
  title("Nombres aléatoires D_y(100,30) générés pour 10000 réalisations")
  xlabel("n")
  ylabel("D_y")
  %saveas(Fig14_HR, fullfile(pwd,"Figure 14.png"));

  % Graphiques 2D des nuages de points [Dx Dy] pour une variance de 4 :

  Fig15_HR = figure('Position', get(0, 'Screensize'));
  subplot(1,2,1)
  scatter(Dx_50_15, Dy_50_15);
  title("Nuage de points des couples [D_x D_y] sachant D_0 = 50 m et \phi_0 = 15°")
  xlabel("D_x")
  ylabel("D_y")
  subplot(1,2,2)
  scatter(Dx_50_30, Dy_50_30);
  title("Nuage de points des couples [D_x D_y] sachant D_0 = 50 m et \phi_0 = 30°")
  xlabel("D_x")
  ylabel("D_y")
  %saveas(Fig15_HR, fullfile(pwd,"Figure 15.png"));

  % Graphiques 2D des nuages de points [Dx Dy] pour une variance de 16 :

  Fig16_HR = figure('Position', get(0, 'Screensize'));
  subplot(1,2,1)
  scatter(Dx_100_15, Dy_100_15);
  title("Nuage de points des couples [D_x D_y] sachant D_0 = 100 m et \phi_0 = 15°")
  xlabel("D_x")
  ylabel("D_y")
  subplot(1,2,2)
  scatter(Dx_100_30, Dy_100_30);
  title("Nuage de points des couples [D_x D_y] sachant D_0 = 100 m et \phi_0 = 30°")
  xlabel("D_x")
  ylabel("D_y")
  %saveas(Fig16_HR, fullfile(pwd,"Figure 16.png"));

  %% Histogrammes, courbes des fréquences relatives, moyennes et écarts-types échantillons des distances axiales Dx et Dy :

  % Pour une distance radiale D0 = 50 m et un angle de visée Phi0 = 15 degrés :

  Fig17_HR = figure('Position', get(0, 'Screensize'));
  subplot(1,2,1)
  histogram(Dx_50_15);
  hold on
  [values, edges] = histcounts(Dx_50_15);
  centers = (edges(1:end-1)+edges(2:end))/2;
  plot(centers, values,'LineWidth',2,'MarkerSize',100,'MarkerEdgeColor','r','MarkerFaceColor',[0.5,0.5,0.5])
  title("Histogramme des nombres aléatoires D_x(50,15) générés pour 10000 réalisations")
  xlabel("Classes")
  ylabel("Fréquences absolues")
  subplot(1,2,2)
  histogram(Dy_50_15);
  hold on
  [values, edges] = histcounts(Dy_50_15);
  centers = (edges(1:end-1)+edges(2:end))/2;
  plot(centers, values,'LineWidth',2,'MarkerSize',100,'MarkerEdgeColor','r','MarkerFaceColor',[0.5,0.5,0.5])
  title("Histogramme des nombres aléatoires D_y(50,15) générés pour 10000 réalisations")
  xlabel("Classes")
  ylabel("Fréquences absolues")
  %saveas(Fig17_HR, fullfile(pwd,"Figure 17.png"));

  % Pour une distance radiale D0 = 100 m et un angle de visée Phi0 = 15 degrés :

  Fig18_HR = figure('Position', get(0, 'Screensize'));
  subplot(1,2,1)
  histogram(Dx_100_15);
  hold on
  [values, edges] = histcounts(Dx_100_15);
  centers = (edges(1:end-1)+edges(2:end))/2;
  plot(centers, values,'LineWidth',2,'MarkerSize',100,'MarkerEdgeColor','r','MarkerFaceColor',[0.5,0.5,0.5])
  title("Histogramme des nombres aléatoires D_x(100,15) générés pour 10000 réalisations")
  xlabel("Classes")
  ylabel("Fréquences absolues")
  subplot(1,2,2)
  histogram(Dy_100_15);
  hold on
  [values, edges] = histcounts(Dy_100_15);
  centers = (edges(1:end-1)+edges(2:end))/2;
  plot(centers, values,'LineWidth',2,'MarkerSize',100,'MarkerEdgeColor','r','MarkerFaceColor',[0.5,0.5,0.5])
  title("Histogramme des nombres aléatoires D_y(100,15) générés pour 10000 réalisations")
  xlabel("Classes")
  ylabel("Fréquences absolues")
  %saveas(Fig18_HR, fullfile(pwd,"Figure 18.png"));

  % Pour une distance radiale D0 = 50 m et un angle de visée Phi0 = 30 degrés :

  Fig19_HR = figure('Position', get(0, 'Screensize'));
  subplot(1,2,1)
  histogram(Dx_50_30);
  hold on
  [values, edges] = histcounts(Dx_50_30);
  centers = (edges(1:end-1)+edges(2:end))/2;
  plot(centers, values,'LineWidth',2,'MarkerSize',100,'MarkerEdgeColor','r','MarkerFaceColor',[0.5,0.5,0.5])
  title("Histogramme des nombres aléatoires D_x(50,30) générés pour 10000 réalisations")
  xlabel("Classes")
  ylabel("Fréquences absolues")
  subplot(1,2,2)
  histogram(Dy_50_30);
  hold on
  [values, edges] = histcounts(Dy_50_30);
  centers = (edges(1:end-1)+edges(2:end))/2;
  plot(centers, values,'LineWidth',2,'MarkerSize',100,'MarkerEdgeColor','r','MarkerFaceColor',[0.5,0.5,0.5])
  title("Histogramme des nombres aléatoires D_y(50,30) générés pour 10000 réalisations")
  xlabel("Classes")
  ylabel("Fréquences absolues")
  %saveas(Fig19_HR, fullfile(pwd,"Figure 19.png"));

  % Pour une distance radiale D0 = 100 m et un angle de visée Phi0 = 30 degrés :

  Fig20_HR = figure('Position', get(0, 'Screensize'));
  subplot(1,2,1)
  histogram(Dx_100_30);
  hold on
  [values, edges] = histcounts(Dx_100_30);
  centers = (edges(1:end-1)+edges(2:end))/2;
  plot(centers, values,'LineWidth',2,'MarkerSize',100,'MarkerEdgeColor','r','MarkerFaceColor',[0.5,0.5,0.5])
  title("Histogramme des nombres aléatoires D_x(100,30) générés pour 10000 réalisations")
  xlabel("Classes")
  ylabel("Fréquences absolues")
  subplot(1,2,2)
  histogram(Dy_100_30);
  hold on
  [values, edges] = histcounts(Dy_100_30);
  centers = (edges(1:end-1)+edges(2:end))/2;
  plot(centers, values,'LineWidth',2,'MarkerSize',100,'MarkerEdgeColor','r','MarkerFaceColor',[0.5,0.5,0.5])
  title("Histogramme des nombres aléatoires D_y(100,30) générés pour 10000 réalisations")
  xlabel("Classes")
  ylabel("Fréquences absolues")
  %saveas(Fig20_HR, fullfile(pwd,"Figure 20.png"));

  % Moyennes échantillons :

  Moyenne_Dx_50_15 = mean(Dx_50_15);
  Moyenne_Dy_50_15 = mean(Dy_50_15);

  Moyenne_Dx_100_15 = mean(Dx_100_15);
  Moyenne_Dy_100_15 = mean(Dy_100_15);

  Moyenne_Dx_50_30 = mean(Dx_50_30);
  Moyenne_Dy_50_30 = mean(Dy_50_30);

  Moyenne_Dx_100_30 = mean(Dx_100_30);
  Moyenne_Dy_100_30 = mean(Dy_100_30);

  % Écarts-types échantillons :

  Ecart_type_Dx_50_15 = std(Dx_50_15);
  Ecart_type_Dy_50_15 = std(Dy_50_15);

  Ecart_type_Dx_100_15 = std(Dx_100_15);
  Ecart_type_Dy_100_15 = std(Dy_100_15);

  Ecart_type_Dx_50_30 = std(Dx_50_30);
  Ecart_type_Dy_50_30 = std(Dy_50_30);

  Ecart_type_Dx_100_30 = std(Dx_100_30);
  Ecart_type_Dy_100_30 = std(Dy_100_30);

  %% Étude des ellipses :

  % Estimés des matrices de covariance des distances axiales [Dx Dy]  :

  C_50_15 = cov(Dx_50_15, Dy_50_15);
  C_100_15 = cov(Dx_100_15, Dy_100_15);
  C_50_30 = cov(Dx_50_30, Dy_50_30);
  C_100_30 = cov(Dx_100_30, Dy_100_30);

  % Caractéristiques de l'ellipse pour C_(50,15) :

  lambda1_50_15 = 0.5*trace(C_50_15) + sqrt(0.25*trace(C_50_15)^2 - det(C_50_15));
  lambda2_50_15 = 0.5*trace(C_50_15) - sqrt(0.25*trace(C_50_15)^2 - det(C_50_15));

  axe1_50_15 = 2*sqrt(lambda1_50_15*s);
  axe2_50_15 = 2*sqrt(lambda2_50_15*s);

  angle_ellipse_50_15 = atand((lambda1_50_15 - C_50_15(1, 1))/C_50_15(1, 2));

  % Caractéristiques de l'ellipse pour C_(100,15) :

  lambda1_100_15 = 0.5*trace(C_100_15) + sqrt(0.25*trace(C_100_15)^2 - det(C_100_15));
  lambda2_100_15 = 0.5*trace(C_100_15) - sqrt(0.25*trace(C_100_15)^2 - det(C_100_15));

  axe1_100_15 = 2*sqrt(lambda1_100_15*s);
  axe2_100_15 = 2*sqrt(lambda2_100_15*s);

  angle_ellipse_100_15 = atand((lambda1_100_15 - C_100_15(1, 1))/C_100_15(1, 2));

  % Caractéristiques de l'ellipse pour C_(50,30) :

  lambda1_50_30 = 0.5*trace(C_50_30) + sqrt(0.25*trace(C_50_30)^2 - det(C_50_30));
  lambda2_50_30 = 0.5*trace(C_50_30) - sqrt(0.25*trace(C_50_30)^2 - det(C_50_30));

  axe1_50_30 = 2*sqrt(lambda1_50_30*s);
  axe2_50_30 = 2*sqrt(lambda2_50_30*s);

  angle_ellipse_50_30 = atand((lambda1_50_30 - C_50_30(1, 1))/C_50_30(1, 2));

  % Caractéristiques de l'ellipse pour C_(100,30) :

  lambda1_100_30 = 0.5*trace(C_100_30) + sqrt(0.25*trace(C_100_30)^2 - det(C_100_30));
  lambda2_100_30 = 0.5*trace(C_100_30) - sqrt(0.25*trace(C_100_30)^2 - det(C_100_30));

  axe1_100_30 = 2*sqrt(lambda1_100_30*s);
  axe2_100_30 = 2*sqrt(lambda2_100_30*s);

  angle_ellipse_100_30 = atand((lambda1_100_30 - C_100_30(1, 1))/C_100_30(1, 2));
\end{lstlisting}
